### 巴巴罗萨与霍亨斯陶芬家族的权力之路（2）

童年（Childhood）

12世纪30年代初，德意志地区的战事开始对斯陶芬家族不利。1134年10月，走投无路的腓特烈去了富尔达（Fulda）的宫廷，拜托他的女亲戚丽琴莎皇后出面向她的丈夫求情。（腓特烈和皇后都是康拉德二世的妻子吉塞拉皇后的后裔。）【译者注：我他妈翻了好久wiki才终于破案了这俩人到底有啥关系……康拉德二世的皇后施瓦本的吉塞拉（Gisela of Swabia）与第一任丈夫布鲁斯韦克伯爵布鲁诺一世（Bruno I, Count of Brunswick）的儿子是弗里西亚侯爵鲁道夫（Liudolf, Margrave of Frisia），鲁道夫的儿子是迈森侯爵埃格伯特一世（Egbert I, Margrave of Meissen），埃格伯特的女儿是布鲁斯韦克的格特鲁德（Gertrude of Brunswick），然后格特鲁德是诺特海姆的丽琴莎（Richenza of Northeim），也就是这位丽琴莎皇后的母亲。然后我们再来看腓特烈这边，这倒比较容易，因为康拉德二世-亨利三世-亨利四世是萨利安王族，然后亨利四世的女儿阿格妮丝是腓特烈公爵的老妈，完美。我只有一个问题，这他妈八竿子打不着的你们也好意思攀亲戚的嘛？？？】在她的劝说下，教廷赦免了被绝罚的公爵，然后腓特烈宣誓效忠于洛塔尔，并且寻求其他诸侯们的支持以期恢复他在宫廷中的地位。1135年3月18日，尽管不太情愿，腓特烈还是匍匐在洛塔尔的脚下向他宣誓。在其他诸侯们以及克莱尔沃的圣伯纳德（St. Bernard of Clairvaux）的求情下，他重又恢复了地位。公爵答应加入洛塔尔的第二次意大利战争。康拉德也于1135年9月在图林根的米尔豪森（Mühlhausen）以类似的方式向洛塔尔屈服。弗赖辛的奥托对康拉德放弃宣称王位的做法评价为“他的兄弟已经恢复了理智。”兄弟俩麾下依然还有一些忠于萨利安家族的领主，但他们没能夺取他们的主要目标，即纽伦堡和施佩尔。

腓特烈二世公爵并没有跟随洛塔尔一同前往意大利，在班贝格的臣服后他也没有再出现在皇帝的宫廷里。与之相反的是，康拉德在意大利战争中作为洛塔尔的副官而声名显扬。三十年后博绍的赫尔墨德（Helmold of Bosau）甚至宣称康拉德成为了洛塔尔的挚友。洛塔尔于1137年12月4日在返回德意志的途中去世，他将皇室的印玺交给了巴伐利亚和萨克森公爵骄傲者亨利，期望他的女婿能够继承皇位。但亨利的权势和傲慢使得很多诸侯并不支持他，还有教宗英诺森二世也持反对意见。帝国的皇位选举原定于1138年5月22日在美因茨举行，但3月7日一部分诸侯和教廷便在科布伦茨（Koblenz）选择了康拉德取代亨利。其他诸侯们，尤其是前任皇后丽琴莎统治下的萨克森贵族们也在5月22或23日在班贝格接受了康拉德成为他们的国王，尽管这并不符合选举章程。他们害怕不在场的骄傲者亨利权势过大，而且康拉德在洛塔尔的意大利战役中的确给人留下了深刻印象。

康拉德取代他的兄长成为斯陶芬家族的领袖，也许还因为腓特烈是个文盲。【我寻思巴巴罗萨他爹也太惨了吧，就为了解释为什么康拉德当了国王而他没有，就又是瞎眼睛又是文盲的……】只有王位继承人或注定要投身教会事业的男孩才会被教导读写拉丁文，但如果只是普通的德意志地区领主是不需要学这些的。根据索尔兹伯里的约翰（John of Salisbury）记载，腓特烈和康拉德的儿子们都是有文化的，并且他们其中一人还和法兰西的路易七世说过，一个不识字的国王就像一头被加冕的驴子。不过斯塔沃洛的维巴尔德向教宗尤金三世宣称，新当选的腓特烈·巴巴罗萨“能非常流利的使用他自己的语言。”除了依靠翻译才能看懂他叔叔弗赖辛的奥托所著的历史学著作之外，巴巴罗萨的一生几乎都在依赖翻译。 1157年达塞尔的雷纳德（Rainald of Dassel）在贝桑松翻译（或错译）了教宗阿德里安四世写给腓特烈和其他大诸侯的信。在1177年6月25日，阿奎莱亚的都主教乌尔里希二世（Patriarch Ulrich II of Aquileia）在威尼斯的圣马可大教堂用德语为腓特烈翻译了教宗亚历山大三世的拉丁语布道。1162年“帝国在教廷的见证人”卡斯特拉努斯（Castellanus）在一份见证者名单中将自己列为“皇帝陛下的翻译”。不过巴巴罗萨在运用拉丁语口语方面还是比较熟练的，而且为了巩固其统治，他应该更加精益了。拉赫温很可能将爱因哈德的说法，即“查理曼大帝精通法兰克语和拉丁语，对于希腊语，他能够理解但未必能说得流利。”改编为了腓特烈·巴巴罗萨对拉丁语的掌握程度。与腓特烈几乎同时期的法尔肯施泰因伯爵西吉博托四世（Count Sigiboto IV of Falkenstein）提供的家族档案也许可以为我们了解巴巴罗萨对拉丁语的熟悉程度起到一些帮助。其中最不同寻常和个性化的条目是家族肖像上的题词，是写给伯爵年轻的孩子们的，还有西吉博托下令谋杀敌人的密信。这些措辞粗陋的拉丁语不仅表达了西吉博托自己的语言水平，很可能也从侧面揭示了腓特烈自己的语言能力。值得注意的是在四十多年中，西吉博托都是档案编纂的负责人。腓特烈很可能没有受过正规的教育，但和西吉博托一样，他可能自学了如何进行书面交流和品鉴一些文字记录的价值。

除了他叔叔的编年史之外，据说腓特烈唯一曾要求提供的书籍就是一本弥撒书，还有一本单独被装订成册的选集包含了《福音》和《新约》，这些都是他请求泰根塞的修道院院长鲁伯特（Abbot Rupert of Tegernsee）抄写的，因为他听说这座本笃会修道院里有非常优秀的抄写员。在阿格诺的王宫里有一个图书馆，里面囊括了法律书籍、历史著作——比如弗赖辛的奥托所著的编年史以及《契约》一书的抄本，还有文艺作品，古典诗歌，比如亚里士多德还有古代医学权威希波克拉底和盖伦的著作，但这些藏书至少有一部分是由巴巴罗萨的儿子和继承人亨利六世收集的。我们不知道腓特烈在搜集书籍以及建造这座图书馆的过程中亲自参与了多少。

弗赖辛的奥托表示，他的侄子“按照惯例接受了军事方面的训练。”拉赫温还写道，“皇帝热爱战争，但只是希望通过这样的手段来获得和平”，“他营帐里的预兆是火星而不是金星。”【译者注：火星代表战争，金星代表……爱情？】男孩们通常会在其他领主的宫廷里服务以掌握骑士应会的技能，熟悉骑士的礼节。 巴伐利亚和施瓦本地区的大贵族们委托腓特烈的叔公韦尔夫五世来教育他们的儿子们，埃诺伯爵鲍德温五世（Count Baldwin V of Hainaut）在1189年将他的儿子鲍德温六十送到了巴巴罗萨的儿子亨利六世那里，这样他的继承人就可以“学习德语和那里的宫廷礼仪与风俗”。腓特烈自己是1142年在他叔叔康拉德的宫廷里完成了骑士教育的。 他在那里与丹麦国王埃里克之子斯温成为了朋友，斯温与腓特烈同岁，并且腓特烈还在1152年的王位继承战争中拥立他为丹麦的斯温三世（King Sven III, r. 1152-1157）。我们不知道腓特烈最初的军事训练是在家里还是其他地方接受的，但看上去最合适的导师只有洛塔尔皇帝和他韦尔夫家族的舅舅们，而这恰恰是不可能的。

腓特烈的一生在战斗中都展现了自己的个人勇武。弗赖辛的奥托记载，在腓特烈加冕一个月后于1155年7月27日夺取斯波莱托（Spoleto）的战役中，“没有人比他更积极地投入战斗，没有任何普通骑士能够比他更快地拿起武器，就连训练有素的职业军人也不会比他更加勇敢地面对危险。”但这被认为是奥托在奉承他的侄子。1176年敌对的红衣主教博索在5月29日的莱尼亚诺（Legnano ）战役中也记载了腓特烈的表现，后者当时已经54岁：“在第一次冲锋时，腓特烈的旗手便被敌人的长矛刺倒在地，尸体被马蹄践踏而过。皇帝本人全副武装出现在战场上，因为他闪闪发亮的铠甲而很受瞩目，受到了伦巴第人的猛烈攻击。他从马鞍上摔了下来，消失在了别人的视线中。”不过他的确曾是一个好学的学生。
